電子競技是打機

潘國森

聽說今年亞洲運動會添加了「電子競技」（eSports或electronic sports）作為示範項目，二零二二年還會成為正式項目，為之啞然失笑！又聽說有香港社會賢達提到發展電子競技產業云云。絕大部分電子遊戲、「電玩」或美其名的「電競」，不就是過去大家都理解為對年輕人和兒童有極高潛在害處的「打機」嗎？怎麼忽然在改了名之後，竟然可以壞事變為好事？

若是在商言商，大力推動「打機」這一門消費活動，對於商家和投資者顯然有利可圖；但是將電子競技當為一種健康的文娛消閒活動，又顯然對消費者有害！打機的禍害還用說嗎？打機又何嘗是我們主流社會理解的一種「運動」（Sport）？香港人經常戲稱打麻將為手部運動，雖則搓麻將可能對延緩多種高齡人士慢性病有好處，但是當為運動，還是有點兒那個。

學生沉迷打機的光怪陸離故事，我們還見識得少嗎？年輕人連續多日不眠不休，在網吧忘我打機，然後忽然猝死，是最嚴重的。還有因過度打機而令到小孩與家長反目，甚至出現暴力傷人事件。至於長期打機導致手部肌腱毛病、骨骼病、肌肉病、心肺病、癡肥等等，再加變成沒有社交的宅男，更是較為隱蔽的社會問題。

吃電競產業這行飯的商家當然會反駁說，電競（實情是打機）也可以讓「運動員」畫出彩虹，然後他們可以舉某某著名電競玩家的高昂收入為例。不過這顯然是假象，「電競運動員」不似真正的運動員，當中少數人一時的高薪，無疑只是背後商家樂意支付的廣告費！

「電競」的毛病何在？第一，有電腦程式在幕後操縱，「運動員」只是應對電腦運算結果在熒光屏上顯示的影音效果，再在虛擬的世界入面動手動腳。所以成敗規矩都由程式決定！第二，是新的遊戲層出不窮，對「運動員」的要求沒有劃一標準。第三，是背後的商業利益，今年亞運會選用的幾種「電競」，必然為開發相關軟硬件的企業帶來可觀收入。

真正有意義並可以跨時代比較的運動都是最簡單的。例如一百公尺跑步，雖然紀錄不斷刷新，但是今天短跑運動員做的，跟他們父輩、祖父輩、曾祖父輩沒有兩樣。但是「打機」就不一樣。數十年前瘋魔全世界的「食鬼」（Pac-Man）或「俄羅斯方塊」（Tetris），已經因為軟硬件的不斷演化而更新了許多代，由早期平面單調的影音效果，到現在已經有彩色立體的視聽感受。

「電競」對運動員有什麼好處？一般要求主要是手部和眼睛協調，除了「跳舞機」、「打鼓機」有多些肢體運動之外，都是長時間坐着「打機」。常規運動的從業員，如足球員、籃球員等等都可以支取天文數字的薪水和其他廣告收入。全世界有無數年輕人立志做職業運動員，年輕人參與足球、籃球等熱門運動，即使不能名成利就，打球時的身心鍛煉，仍然對當事人有益。

至於所謂「電競」，則幕後人為操縱成分太高，絕大部分「電子遊戲」的生命周期又太短，根本沒有成為正式運動的資格！希望國際奧委會臨崖勒馬、回頭是岸，不要讓運動會淪為電競商漁利的工具。

不要讓運動會淪為電競商漁利的工具。

邊個賺邊個錢?

雖然我都覺得而家電競風氣害左d後生仔

但篇文真係暴露筆主完全跟唔上時代既廢老對電競既觀感

係互利先會做到咁大

將打鼓機同跳舞機歸納為電競

極高潛在害處 d廢老連電腦電話都唔識用 係酸d既

但打鼓機同跳舞機點解唔可以係電競？

街機音樂game 其實一早已經有比賽啦

俾d高質d咩reply啦child登仔
淨係攻擊佢廢老又冇實際論據

依家D電競選手，企1分鐘都攰啦，點玩跳舞機啊

我覺得電競叫做比賽就可以, 打麻雀夠要用腦, 唔通奧運會加入打麻雀做比賽項目?

80年代亞記自家製兒童節目，早已有這呢個環節(障礙賽加打機過關)

電競唔係運動？手指運動黎架喎

廢老文

算啦,比個希望d鍾意打機既廢青同毒撚啦
無謂踩到咁盡

同強國家級既運動員，過氣就食屎。

其實講咁多都係市場供需啫，拗黎拗去又有咩意思。

打機電競又好, 傳統運動又好, 本質上都係無實質上既生產, 而係娛樂觀眾既產業。多人睇 → 多廣告, 贊助 → 收入。講咩 "「電競運動員」不似真正的運動員，當中少數人一時的高薪，無疑只是背後商家樂意支付的廣告費", 兩樣都係架啦, 佢到底知唔知市場點運作架。

雖然我唔反對電競, 不過我贊同的確唔少學生只係讀書唔好諗住可以靠打機, 根本無考慮過係對自己人生既博奕。如果真係想走職業, 佢地有無好似準職業運動員同樣既覺悟?

不過呢潘國林講咩 "不要讓運動會淪為電競商漁利的工具", 運動會本身就係商業活動黎架啦, 佢呢個年紀仲咁天真?

又踩中連登毒撚電競手條尾

咁係個 D 人廢，跳舞機唔係電競冇關係

所以唔明點解唔可以電競
班傻鳩比商家佬洗腦，覺得指定遊戲先叫電競

文匯都貼
on9